---
order: 7
title: Arte/Autonomia
author: Kit Menezes
img: 3/bgs/padre.jpg
alt: Fotografia de um prédio deadente na cidade
---
<div class="videoWrapper vertical">
  <iframe src="https://player.vimeo.com/video/341254832?transparent=0" webkitallowfullscreen="" mozallowfullscreen="" allowfullscreen="" width="800" height="500" frameborder="0"></iframe>
</div>
<hr />
É a segunda vez nos últimos dois anos que me vejo refletindo sobre a ideia de autonomia. A primeira aconteceu há pouco mais de um ano, no Núcleo de Pesquisa e Criação da Casa do Pano, o NUPECC, em Barão Geraldo, Campinas, do qual faço parte. O Léo (Leonardo Steinberg) que conduziu esse processo, sugeriu que pensássemos em uma cena individual sobre o tema. Naquele momento, o que me ocorreu, foi falar das amarras que impedem escolhas e reconfiguram trajetórias. A ideia de autonomia me vinha mais como uma série de práticas cotidianas a partir de contextos postos que eu questionava. Mas foi ali, no desenrolar da pesquisa, dentro de um grupo voltado a práticas de experimentações do movimento, educação somática e tecido acrobático, que fui introjetando outros modos de pensar esses limites.

Agora, nessa segunda experimentação, recomeço pela etimologia da palavra que tem origem grega e deriva de autonomos: autos, “ele próprio”, e nomos, “lei" ou seja, a capacidade de um indivíduo determinar por si mesmo o seu modo de organização e as regras às quais se submete. A pesquisa também me conduz a outros textos e ao artigo “Crítica da autonomia: liberdade como heteronomia sem servidão”, de Vladimir Safatle . Nele, o autor discorre sobre a concepção<vue-tooltip text="<a href='http://www.revistas.usp.br/discurso/article/view/165473/158648' target='_blanc'>http://www.revistas.usp.br/discurso/article/view/165473/158648</a>" index="1"></vue-tooltip> hegemônica de autonomia.

<div class="quote"><q>Aceitaríamos sem maiores problemas que uma das características fundamentais dos sujeitos reconhecidos como dotados de autonomia moral é exatamente o autopertencimento. Para ser o legislador de mim mesmo, para ser o enunciador da lei que expressa minha liberdade é necessário que esta lei seja minha. Se ela fosse, por exemplo, lei de um Outro que internalizei, lei que se impôs a mim através da coação, ela seria expressão da minha servidão, não da minha liberdade.</q><vue-tooltip text="Safatle, V. (2019). Crítica da autonomia: liberdade como heteronomia sem servidão. Discurso, 49(2), p. 29" index="2"></vue-tooltip></div>

Essa reflexão subverte a ideia de autonomia vinculada a uma liberdade individual: contextualizada em um sistema capitalista, tudo o que isso implica não se sustenta elas expressam a submissão da minha vontade à vontade de um Outro. Nesse sentido, liberdade seria constatar que há uma alteridade que afeta e transforma o sujeito e que exatamente por esse motivo, qualquer ação individual jamais pode ser entendida como completamente individual.

Me recordo de um vídeo que vi no youtube , uma conversa entre Judith Butler e Sunaura Taylor<vue-tooltip text="Disponível em <a href='https://www.youtube.com/watch?v=wgJ9ErSGsXQ' target='_blanc'>https://www.youtube.com/watch?v=wgJ9ErSGsXQ</a>. Último acesso em 15/09/2020" index="3"></vue-tooltip> em que discorrem, enquanto caminham pelas ruas de São Francisco, sobre a ideia de corpos deficientes. O que está implícito na palavra deficiência? Como seria o mundo se ao invés de segurar a xícara de café com as mãos para levar até a mesa, usássemos a boca ou qualquer outra parte do corpo? O que define o que é normal? O diálogo entre as duas vai se delineando ao longo de 14 minutos para nos revelar nossa precariedade enquanto sujeitos solitários e a ineficiência dessa ideia de autonomia vinculada a uma liberdade individual.

No início da última década do século passado, em 1991, Peter Lamborn Wilson, sob o pseudônimo de Hackin Bey publicou o livro Zona Autônoma Temporária . O texto<vue-tooltip text="BEY, Hakim. TAZ – Zona Autônoma Temporária. Tradução: Patrícia Decia e Renato Resende. Conrad Editora do Brasil, São Paulo, 2001 (Coleção Baderna)." index="4"></vue-tooltip> foi lançado no Brasil em 2001 pela Editora Conrad. Ali, o autor discorria sobre as possibilidades de criação de territórios impermanentes, livres de qualquer controle político ou econômico. Alguns anos depois, em 1994, em Chiapas, no México, no dia 1o de janeiro, foram distribuídos através da web comunicados para o mundo todo. Assinados pelo Subcomandante Marcos, anunciavam que contra uma nova forma de representação do poder – desterritorializado, eletrônica e organizada por pontos de interconexão – uma nova forma de resistência, com as mesmas características., deveria ser utilizada. A ideia de zona autônoma temporária se traduzia ali.

Revisito esse passado recente para lembrar que a força do movimento zapatista revela a necessidade de uma configuração que negue modelos estáticos de existência no mundo e que só se torna possível com o fortalecimento da ideia de coletividade.

Judith Butler diz que o sujeito se forma através de um processo de exclusão, diferenciação e possivelmente de repressão, que fica oculto, escondido por uma ideia de autonomia. Para ela, a autonomia seria a consequência lógica de uma dependência renegada: o sujeito autônomo só é capaz de acreditar na sua autonomia na medida em que ignora o processo a partir do qual foi constituído: as engrenagens funcionam como relações sociais que precedem e condicionam a formação de um sujeito inacabável. O paradoxo nisso tudo é que, se a ideia de autonomia está diretamente relacionada à liberdade individual para determinar escolhas e estabelecer regras; é ela que também aponta para a precariedade do sujeito e sua inexorável necessidade do outro.

<div class="quote"><q>Nós somos despossuídos de nós mesmos em virtude de alguma forma de contato com outro, em virtude de sermos movidos e mesmo surpreendidos ou desconcertados por este encontro com a alteridade. A experiência em si não é simplesmente episódica, mas pode e deve revelar uma base de relacionalidade - nós não simplesmente movemos nós mesmos mas somos movidos por aquilo que está fora de nós, por outros, mas também por todo “fora” que resida em nós</q><vue-tooltip text="BUTLER, Judith; ATHANASIOU, Athena. Despossession: the performative in the political. 2013. Polity Press, Cambridge. p. 3." index="5"></vue-tooltip></div>

No exercício do pensar, aconteceu-me um breve experimento audiovisual. É uma pequena revelação que compartilho aqui, nessa busca por desbravar futuros: para além das mãos dadas, proponho experimentar gestos de apoio na ousadia do presente.